\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{multicol}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\usepackage{qrcode}
\usepackage{hyperref}

\geometry{%
	a4paper, landscape,
	body={280mm,175mm},
	left=8mm, top=18mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Fractions et nombres décimaux \\ Fiche d'activités}
\rhead{Mathématiques - 6e \\ 2024-2025}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\setstretch{1}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcounter{NumAct}
\setcounter{NumAct}{1}
\newcommand{\incrementNumAct}{\stepcounter{NumAct}}


\begin{document}
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
		\fbox{\LARGE{\textbf{Fractions et nombres décimaux - Activités}}}
	\end{center}
	
	\begin{Large}
		
		\noindent
		\begin{minipage}{0.27\textwidth{}}
			\includegraphics[width=\textwidth]{Objectifs.pdf}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.58\textwidth}
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Des fractions égales}
		\medskip
		On a représenté ci-contre trois fois le même rectangle dont la même proportion a été coloriée. Chacun d'entre eux a été partagé en parts égales de différentes façons.
		\begin{enumerate}
			\item En utilisant les trois rectangles, \textbf{trouver} trois fractions égales.
			\item En imaginant d'autres partages, \textbf{trouver} d'autres fractions égales aux précédentes.
			\item À l'aide des demi-droites graduées ci-dessous, \textbf{trouver} des égalités de fractions.
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.13\textwidth}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
				% Colorie les proportions
				\fill[myred!20] (0,3) -- (5,3) -- (5,1) -- (0,1) -- cycle;
				
				% Dessine le rectangle
				\draw[line width=1.5pt] (0,0) -- (0,3) -- (5,3) -- (5,0) -- cycle;
				
				% Dessine les lignes horizontales
				\draw[line width=1.5pt] (0,1) -- (5,1);
				\draw[line width=1.5pt] (0,2) -- (5,2);
			\end{tikzpicture}\medskip
			
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
				% Colorie les proportions
				\fill[myred!20] (0,3) -- (5,3) -- (5,1) -- (0,1) -- cycle;
				
				% Dessine le rectangle
				\draw[line width=1.5pt] (0,0) -- (0,3) -- (5,3) -- (5,0) -- cycle;
				
				% Dessine les lignes horizontales
				\draw[line width=1.5pt] (0,1) -- (5,1);
				\draw[line width=1.5pt] (0,2) -- (5,2);
				
				% Dessine la ligne verticale
				\draw[line width=1.5pt] (2.5,0) -- (2.5,3);
			\end{tikzpicture}\medskip
			
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
				% Colorie les proportions
				\fill[myred!20] (0,3) -- (5,3) -- (5,1) -- (0,1) -- cycle;
				
				% Dessine le rectangle
				\draw[line width=1.5pt] (0,0) -- (0,3) -- (5,3) -- (5,0) -- cycle;
				
				% Dessine les lignes horizontales
				\draw[line width=1.5pt] (0,1) -- (5,1);
				\draw[line width=1.5pt] (0,2) -- (5,2);
				
				% Dessine la ligne verticale
				\draw[line width=1.5pt] (1,0) -- (1,3);
				\draw[line width=1.5pt] (2,0) -- (2,3);
				\draw[line width=1.5pt] (3,0) -- (3,3);
				\draw[line width=1.5pt] (4,0) -- (4,3);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{minipage}
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				% Axe horizontal
				\draw[->, line width=1pt] (0,0) -- (18,0);
				
				% Graduations
				\foreach \x in {0,4,...,17}
				\draw[line width=1pt] (\x,0.2) -- (\x,-0.2) ;
				
				% Nombres
				\foreach \x/\label in {0/$0$,12/$1$}
				\draw (\x,-0.2) node[below] {\label};
			\end{tikzpicture}
			\medskip
			
			\begin{tikzpicture}
				% Axe horizontal
				\draw[->, line width=1pt] (0,0) -- (18,0);
				
				% Graduations
				\foreach \x in {0,3,...,17}
				\draw[line width=1pt] (\x,0.2) -- (\x,-0.2) ;
				
				% Nombres
				\foreach \x/\label in {0/$0$,12/$1$}
				\draw (\x,-0.2) node[below] {\label};
			\end{tikzpicture}
			\medskip
			
			\begin{tikzpicture}
				% Axe horizontal
				\draw[->, line width=1pt] (0,0) -- (18,0);
				
				% Graduations
				\foreach \x in {0,2,...,17}
				\draw[line width=1pt] (\x,0.2) -- (\x,-0.2) ;
				
				% Nombres
				\foreach \x/\label in {0/$0$,12/$1$}
				\draw (\x,-0.2) node[below] {\label};
			\end{tikzpicture}
			\medskip
			
			\begin{tikzpicture}
				% Axe horizontal
				\draw[->, line width=1pt] (0,0) -- (18,0);
				
				% Graduations
				\foreach \x in {0,1.5,...,17}
				\draw[line width=1pt] (\x,0.2) -- (\x,-0.2) ;
				
				% Nombres
				\foreach \x/\label in {0/$0$,12/$1$}
				\draw (\x,-0.2) node[below] {\label};
			\end{tikzpicture}
			\medskip
			
			\begin{tikzpicture}
				% Axe horizontal
				\draw[->, line width=1pt] (0,0) -- (18,0);
				
				% Graduations
				\foreach \x in {0,...,17}
				\draw[line width=1pt] (\x,0.2) -- (\x,-0.2) ;
				
				% Nombres
				\foreach \x/\label in {0/$0$,12/$1$}
				\draw (\x,-0.2) node[below] {\label};
			\end{tikzpicture}
			\smallskip
		\end{center}
		
		\begin{enumerate}
			\setcounter{enumi}{3}
			\item À l'aide des égalités trouvées aux questions précédentes, \textbf{conjecturer} la condition pour que deux quotients soient égaux.
		\end{enumerate}
		
		\clearpage
		
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Des fractions aux nombres décimaux}
		
		\begin{enumerate}[label=\alph*.,left=0pt]
			\item Les carrés sont divisés en $100$ parties égales. Quelle fraction représente chaque petit carré ? Chaque colonne ?
			\item Pour représenter un nombre décimal, colorier le nombre correspondant de petits carrés. Par exemple, pour représenter $1,23$, on coloriera $123$ petits carrés.
			\item Utiliser différentes couleurs pour représenter la partie entière et la partie décimale du nombre. Colorier en vert pour sa partie entière et en bleu pour ses dixièmes en rouge pour ses centièmes.
		\end{enumerate}
		
		\begin{center}
		$3,45$ :
		\begin{tikzpicture}[scale=2.5]
			\foreach \x in {0,1.1,2.2,3.3,4.4,5.5,6.6,7.7,8.8} {
				\draw[step=0.1, gray, thin] (\x,0) grid (\x+1,1);
				\draw[black, thick] (\x,0) rectangle (\x+1,1);
			}
			% Exemple de remplissage pour 3,45 dans le premier carré
		\end{tikzpicture}
		
		$4,87$ :
		\begin{tikzpicture}[scale=2.5]
			\foreach \x in {0,1.1,2.2,3.3,4.4,5.5,6.6,7.7,8.8} {
				\draw[step=0.1, gray, thin] (\x,0) grid (\x+1,1);
				\draw[black, thick] (\x,0) rectangle (\x+1,1);
			}
			% Exemple de remplissage pour 3,45 dans le premier carré
		\end{tikzpicture}
		
		$8,2\phantom{0}$ :
		\begin{tikzpicture}[scale=2.5]
			\foreach \x in {0,1.1,2.2,3.3,4.4,5.5,6.6,7.7,8.8} {
				\draw[step=0.1, gray, thin] (\x,0) grid (\x+1,1);
				\draw[black, thick] (\x,0) rectangle (\x+1,1);
			}
			% Exemple de remplissage pour 3,45 dans le premier carré
		\end{tikzpicture}
		
		$5,03$ :
		\begin{tikzpicture}[scale=2.5]
			\foreach \x in {0,1.1,2.2,3.3,4.4,5.5,6.6,7.7,8.8} {
				\draw[step=0.1, gray, thin] (\x,0) grid (\x+1,1);
				\draw[black, thick] (\x,0) rectangle (\x+1,1);
			}
			% Exemple de remplissage pour 3,45 dans le premier carré
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\setcounter{enumi}{3}
			\item Écrire chacun des nombres ci-dessus comme la somme de fractions décimales. Par exemple : $1,23=1+\dfrac{2}{10}+\dfrac{3}{100}$
		\end{enumerate}
		
		\clearpage
		
%		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Fractions, nombres décimaux et axe gradué}
%		\medskip
%		
%		\medskip
%		\begin{minipage}{0.73\textwidth}
%			Le 23 août 2021, lors des Jeux olympiques de Tokyo, le Jamaïcain Hansle Parchment a remporté l'épreuve du $110~\textrm{m}$ haies.
%			\begin{enumerate}
%				\item Le temps de Hansle Parchment était de $13~\textrm{s}~04$; cette durée s'écrit aussi $13,04~\textrm{s}$.
%				\begin{enumerate}[label=\alph*)]
%					\item Dire ce que signifie le premier chiffre $1$ ? le chiffre $3$ ? le chiffre $0$ ? le dernier chiffre $4$ ?
%					\item Recopier et compléter : \medskip
%					
%					$13,04 = 10 + 3 + \displaystyle\frac{\ldots}{10} + \frac{\ldots}{100}$
%				\end{enumerate}
%			\end{enumerate}
%		\end{minipage}
%		\hfill
%		\begin{minipage}{0.25\textwidth}
%			\includegraphics[width=\textwidth]{110mhaies.jpg} %Source : https://commons.wikimedia.org/wiki/File:2008_Summer_Olympics_-_Men%27s_110m_Hurdles_-_Semifinal_1.jpg
%		\end{minipage}
%		\begin{enumerate}
%			\setcounter{enumi}{1}
%			\item Le deuxième, l'Américain Grant Holloway, a mis $0,05$ secondes de plus que Parchment. \textbf{Donner} le temps de Holloway à l'aide d'un nombre à virgule.
%			\item Le Français Pascal Martinot-Lagarde a mis $0,12$ secondes de plus que Parchment. Quel était son temps?
%			\item \textbf{Lire} et \textbf{écrire} dans le cahier, à l'aide de l'extrait de demi-droite graduée ci-dessous, les temps de trois autres participants à cette finale: Ronald Levy (point $R$), Grant Holloway (point $G$) et Devon Allen (point $D$).
%		\end{enumerate}
%		
%		\begin{center}
%			\begin{tikzpicture}
%				% Axe horizontal
%				\draw[->, line width=1pt] (-0.2,0) -- (20,0);
%				
%				% Graduations
%				\foreach \x in {0,...,19}
%				\draw[line width=0.75pt] (\x,0.2) -- (\x,0) ;
%				
%				% Graduations
%				\foreach \x in {0,5,...,19}
%				\draw[line width=1pt] (\x,0.3) -- (\x,0) ;
%				
%				% Nombres
%				\foreach \x/\label in {0/$13{,}0$,10/$13{,}1$}
%				\draw (\x,-0.2) node[below] {\label};
%				
%				% Points
%				\foreach \x/\label in {10/$R$,9/$G$,14/$D$}
%				\draw (\x,0.2) node[above] {\label};
%			\end{tikzpicture}
%		\end{center}
%		
%	\begin{enumerate}
%		\setcounter{enumi}{4}
%		\item Enfin, \textbf{placer} sur la demi-droite graduée le point $H$ pour le temps de Hansle Parchment et le point $P$ pour le temps de Pascal Martinot-Lagarde.
%	\end{enumerate}
		
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Fractions, nombres décimaux et axe gradué}
	\medskip
	
	Le 2 août 2024, lors de la finale du 50 mètres nage libre, l'australien Cameron McEvoy a remporté l'épreuve.
	\begin{enumerate}
		\item Le temps de Cameron McEvoy était de $21~\textrm{s}~25$; cette durée s'écrit aussi $21,25~\textrm{s}$.
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Dire ce que signifie le premier chiffre $2$ ? le chiffre $1$ ? le deuxième chiffre $2$ ? le chiffre $5$ ?
			\item Recopier et compléter : \medskip
			
			$21,25 = 20 + 1 + \displaystyle\frac{\ldots}{10} + \frac{\ldots}{100}$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\includegraphics[width=1.015\textwidth]{swimming.jpg} \\
	\small{\textcolor{gray}{Source : Capture d'écran - France.tv Sport}} \hfill \begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\href{https://www.france.tv/sport/les-jeux-olympiques/6357548-natation-h-50m-nage-libre-le-4-a-la-suite-de-florent-manaudou.html}{\qrcode{https://www.france.tv/sport/les-jeux-olympiques/6357548-natation-h-50m-nage-libre-le-4-a-la-suite-de-florent-manaudou.html}}
	\end{minipage} %Source : Capture D'écran FranceTv sport - lien : https://www.france.tv/sport/les-jeux-olympiques/6357548-natation-h-50m-nage-libre-le-4-a-la-suite-de-florent-manaudou.html
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{1}
	\item Le deuxième, le Britannique Ben Proud, a mis $0,05$ secondes de plus que McEvoy. \textbf{Donner} le temps de Proud à l'aide d'un nombre à virgule.
	\item Le Français Florent Manaudou a mis $0,31$ secondes de plus que McEvoy. Quel était son temps?
	\item \textbf{Lire} et \textbf{écrire} dans le cahier, à l'aide de l'extrait de demi-droite graduée ci-dessous, les temps de trois autres participants à cette finale: Josh Liendo (point $L$), Kristián Goloméev (point $G$) et Caeleb Dressel (point $D$).
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
		% Axe horizontal
		\draw[->, line width=1pt] (-0.2,0) -- (37,0);
		
		% Graduations
		\foreach \x in {0,...,36}
		\draw[line width=0.75pt] (\x,0.25) -- (\x,0) ;
		
		% Graduations
		\foreach \x in {0,5,...,36}
		\draw[line width=1pt] (\x,0.4) -- (\x,0) ;
		
		% Graduations
		\foreach \x in {5,15,...,36}
		\draw[line width=1pt] (\x,0.6) -- (\x,0) ;
		
		% Nombres
		\foreach \x/\label in {5/$21{,}3$,15/$21{,}4$}
		\draw (\x,-0.2) node[below] {\label};
		
		% Points
		\foreach \x/\label in {33/$L$,34/$G$,36/$D$}
		\draw (\x,0.5) node[above] {\label};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{4}
	\item Enfin, \textbf{placer} sur la demi-droite graduée le point $E$ pour le temps de Cameron McEvoy, le point $P$ pour le temps de Ben Proud puis le point $M$ pour le temps de Florent Manaudou.
\end{enumerate}


		
		
	\end{Large}
	
\end{document}
